眾聞 網絡輿情分析：鄭若驊「太忙論」惹下台呼聲 林鄭包容受波及負評急升

眾聞
網絡輿情分析：鄭若驊「太忙論」惹下台呼聲 林鄭包容受波及負評急升

撰文: 記者戴晴曦 | 發佈日期: 14.01.18

請支持《眾新聞》，成為訂戶

新任律政司司長鄭若驊大宅僭建風波繼續燃燒，特首林鄭月娥亦二度為她解話。在網絡世界中，她們連日的表現及解釋，一眾網民能接受嗎？眾新聞委託社交媒體數據收集及分析公司TAF and Weeare，追蹤要求鄭若驊下台，以及對林鄭月娥呈負面態度的網絡輿情。

【鄭若驊大宅潛建風波】專輯

調查方法及局限
TAF and Weeare運用文本識別系統（text recognition system）進行是次分析。所採用的，是一套結合大數據及群集人工智慧（Artifical swarm intelligence）的自我學習系統。它能不斷閲讀及分析每天數以百萬計的線上、論壇及社交媒體上的文章、評論、留言及其相連用語，並學習最常用、最熱門及最新的詞彙（包括：人、事、物、地點；各種形容詞、情感用語、俗語、花名、粗口、諧音詞等。）

是次調查範圍包括：Facebook共4,885個港人常用社交專頁及群組、7個網上論壇（LIHKG討論區、香港高登討論區、香港討論區、、信報論壇、師奶網、Baby Kingdom），及543個、當中包含所有主流媒體網站的Facebook Plugin。系統每日分析了上述Facebook社交專頁及群組中180萬至250萬則留言、網上論壇中11萬至13萬則留言，以及Facebook Plugin 2萬至3萬則留言。

不過，對比傳統民意調查，網絡輿情分析只能涵蓋較年輕的網民及Facebook用戶，未能完全涵蓋所有人口，例如較年老族群。

要求鄭若驊下台的網絡輿情

系統將上述調查範圍中，內容出現針對鄭若驊、含「落台」或「下台」或「辭職」字眼的留言，歸類為要求鄭若驊下台的網絡輿情。由本月6日，截至本月12日半夜12時，系統累計共收集到32,082則要求鄭若驊下台的留言。

對林鄭月娥呈負面態度的網絡輿情

系統將上述調查範圍中，內容出現針對林鄭月娥、字眼帶有負面感情色彩（sentiment）的稱謂，例如「淋病」、「777」、「吹水娥」等（註1），歸類為對林鄭月娥呈負面態度的網絡輿情。由去年10月1日開始，截止本月11日晚上11時59分，系統共收集到72,477則針對林鄭月娥的負面稱謂。

鄭若驊發表「太忙」論，要求下台呼聲急速上升
自鄭若驊於本月6日被揭大宅僭建後，要求她辭職的言論在不同時段有升有跌。她每次出面解畫不但無助釋疑，反而推高了要求她下台的呼聲。當中以第二次見記者、發表「太忙」言論最為明顯，要求她下台的留言在該時段衝破4位數，其後要她下台的呼聲較之前明顯升溫。

被揭大宅僭建後，鄭若驊同日（6日）下午2時半見記者。她當時表示，買入大宅後沒有作任何內部結構性改動，又承認自己警覺性可以做得更好，對事件帶來不便感到抱歉，並首次公開表示潘樂陶是她的「先生」。在同一時段（即下午2時至2時59分），要求鄭若驊下台的留言升至526則，為全日最高；下一時段（即下午3時至3時59分），留言稍微回落至491則，但仍是全日第二高。

鄭若驊於本月10日（星期三）晚上7時15分、第二次見記者時，聲稱2008年購入獨立屋時，工作和公職「太忙」，「一直冇為意到違規構建物」，其後居住了10年也不知道有僭建，同時表示不會辭職。在同時段（即晚上7時至7時59分），要求她下台的留言，急升至2,378則，首次衝破三位數。

由鄭若驊正式上任起，至見記者前一小時（即本月6日半夜12時，至10日傍晚6時59分），要求她下台的留言，平均每小時只有約169則。不過，自鄭若驊第二次見記者，至本月12日半夜12時為止，要求鄭若驊下台的留言，大幅上升至平均每小時約432則，較早前的數字高出約2.6倍，顯示要求她下台的網絡輿情明顯升溫。

提及次數
網上提及下台留言
資料來源：TFA
下台留言
2018-01-06 00:00:00
2018-01-06 04:00:00
2018-01-06 08:00:00
2018-01-06 12:00:00
2018-01-06 16:00:00
2018-01-06 20:00:00
2018-01-07 00:00:00
2018-01-07 04:00:00
2018-01-07 08:00:00
2018-01-07 12:00:00
2018-01-07 16:00:00
2018-01-07 20:00:00
2018-01-08 00:00:00
2018-01-08 04:00:00
2018-01-08 08:00:00
2018-01-08 12:00:00
2018-01-08 16:00:00
2018-01-08 20:00:00
2018-01-09 00:00:00
2018-01-09 04:00:00
2018-01-09 08:00:00
2018-01-09 12:00:00
2018-01-09 16:00:00
2018-01-09 20:00:00
2018-01-10 00:00:00
2018-01-10 04:00:00
2018-01-10 08:00:00
2018-01-10 12:00:00
2018-01-10 16:00:00
2018-01-10 20:00:00
2018-01-11 00:00:00
2018-01-11 04:00:00
2018-01-11 08:00:00
2018-01-11 12:00:00
2018-01-11 16:00:00
2018-01-11 20:00:00
2018-01-12 00:00:00
0
1k
2k
3k

2018-01-10 09:00:00● 下台留言: 161

答問大會為鄭若驊拆彈，林鄭負面輿情創4個月內新高
特首林鄭月娥的網絡社交媒體負面輿情，受鄭若驊僭建事件波及。林鄭月娥的負面輿情衝破三位數，由上年12月中起，出現率更為頻密，而直至本月11日，林鄭月娥在答問大會上為鄭若驊「拆彈」後，令她的負面輿情急升至4,447個負面稱謂，成為近4個月內的新高。

自去年10月1日起統計，帶有林鄭月娥負面稱謂的留言數，於10月24日首次衝破三位數。當日的新聞除了「雙學三子」黃之鋒、羅冠聰獲准保釋，林鄭當天發言，希望前特首候選人曾俊華尊重政府官員離職後的申報制度。

事隔一日（10月26日），她就立法會審議一地兩檢無約束力議案，指如果民主派議員繼續以手段拖延，不排除同步啟動一地兩檢「三步走」方案；《明報》在27日刊登林鄭月娥的專訪，引述其「80萬公屋封頂論」。這兩天，林鄭負面稱謂的留言繼續突破三位數。不過，由10月28日至12月14日，林鄭月娥的負面輿情大幅回落，最低一日（11月12日）更只有18個負面稱謂的留言，她當日正在越南出席亞太區經濟合作組識會議，同日返港接待澳洲維多利亞州總督。

在12月15日、林鄭月娥首次上京述職，以及立法會通過建制派修改《議事規則》開始，其負面輿情再次大增，回升至1,576個帶有負面稱謂的留言。除了12月17、20、24至26日，林鄭月娥的負面稱謂留言一直維持在四位數，更在除夕時升至3,958個負面稱謂留言。她當日除了親自接見病童父母，亦就一地兩檢爭議，公開批評部分法律界人士有精英心態和雙重標準。

新一年開始，林鄭月娥的負面稱謂留言繼續維持在四位數。在鄭若驊被揭大宅僭建後，林鄭月娥在本月9日（星期二）首次開腔，指鄭若驊大宅僭建不是誠信問題、不涉及隱瞞後，其負面稱謂的留言增至3,250個。

而林鄭月娥上周四（11日）立法會答問大會為鄭若驊「拆彈」，呼籲外界用包容態度看待鄭若驊大宅僭建，又透露批准鄭若驊繼續完成6宗仲裁案，當日她的負面輿情再升，負面稱謂的留言增至4,447個，創近4個月以來的新高。

提及次數
網上對林鄭的負面稱謂
資料來源：TFA
負面稱謂
10/1/2017
10/4/2017
10/7/2017
10/10/2017
10/13/2017
10/16/2017
10/19/2017
10/22/2017
10/25/2017
10/28/2017
10/31/2017
11/3/2017
11/6/2017
11/9/2017
11/12/2017
11/15/2017
11/18/2017
11/21/2017
11/24/2017
11/27/2017
11/30/2017
12/3/2017
12/6/2017
12/9/2017
12/12/2017
12/15/2017
12/18/2017
12/21/2017
12/24/2017
12/27/2017
12/30/2017
1/2/2018
1/5/2018
1/8/2018
1/11/2018
0
2k
4k
6k

12/16/2017● 負面稱謂: 2 178

註1：系統針對林鄭月娥、字眼帶有負面感情色彩（sentiment）的別名有：3条柒、689 2.0、三條柒、吹水娥、女版689、好打得、娥特府、撕裂2.0、最7特首、林奠、林奠阴娥、林病、林病穴娥、柒娥、柒柒柒、柒足一世、柒首、淋病、淋鄭、西九太后、鈢䥖鈅鋨、雞娥、7娥、7鵝、777、柒頭鵝、毒鵝、柒鵝、眨眼鵝、689777、毒鵝、七七七、三條七、妖娥，及妖鵝。

我們的眾籌活動已結束，謝謝你們的支持。你可以加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：